---
title: >-
    غزل شمارهٔ ۵۲۹
---
# غزل شمارهٔ ۵۲۹

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>خامی سوی پالیز جان آمد که تا خربز خورد</p></div>
<div class="m2"><p>دیدی تو یا خود دید کس کاندر جهان خر بز خورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>ترونده پالیز جان هر گاو و خر را کی رسد</p></div>
<div class="m2"><p>زان میوه‌های نادره زیرک دل و گربز خورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>آن کس که در مغرب بود یابد خورش از اندلس</p></div>
<div class="m2"><p>وان کس که در مشرق بود او نعمت هرمز خورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>چون خدمت قیصر کند او راتبه قیصر خورد</p></div>
<div class="m2"><p>چون چاکر اربز بود از مطبخ اربز خورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>آن کو به غصب و دزدیی آهنگ پالیزی کند</p></div>
<div class="m2"><p>از داد و داور عاقبت اشکنجه‌های غز خورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>ترک آن بود کز بیم او دیه از خراج ایمن بود</p></div>
<div class="m2"><p>ترک آن نباشد کز طمع سیلی هر قنسز خورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>وان عقل پرمغزی که او در نوبهاری دررسد</p></div>
<div class="m2"><p>از پوست‌ها فارغ شود کی غصه قندز خورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>صفراییی کز طبع بد از نار شیرین می‌رمد</p></div>
<div class="m2"><p>نار ترش خواهد ولی آن به که نار مز خورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>خامش نخواهد خورد خود این راح‌های روح را</p></div>
<div class="m2"><p>آن کس که از جوع البقر ده مرده ماش و رز خورد</p></div></div>